金魚都市

一、
她手執信封，一步一步的走過那條前往美術館的樓梯。

剛下了一場大雨，地面濕濕漉漉的，使她走得吃力。好不容易，她終於到了美術館。滿頭大汗的她，穿著家裏能找到最體面的裙子，緬腆地在館外徘徊。喘著氣的她，總覺得自己和其他人格格不入的。

這是她第一次獲邀到展覽的開幕酒會。

她緊張的咬了一下嘴唇，不自覺的印去了一大片紅唇膏。出門前，她在鏡子前化妝；或應該說，她在鏡子前凝視著自己。她在想，到底要去酒會，還是遊行集會呢？

朋友都在這，這個她稱之為家的地方，正值危急存忘之秋。

三十年河東，三十年河西，多一人，少一人，能改變嗎？

她下定決心，拿起唇膏，大力的把蒼白的嘴唇塗紅。

二、
匆匆的大口大口的喝了一杯白酒，她便走進美術館。可她從沒想過，十多二十年後，她還會記得這奇幻的一夜。

她假裝淡定的將邀請函交給職員，高跟鞋卻夾得她的腳很疼。她板直腰，走上樓梯時，才發現酒力發作，頭暈目眩的。

迎面而來的是個藝術家，頭頂著幾十毫米高，又紅又紫又黑又綠的帽子，這使她不禁失笑。可她還沒暗笑完，眼前的人已變了另一潮人，一個綁著黑頭巾，眼下紋了「Freedom is free」的男人。這簡直把她嚇死，誰會在眼下紋身呢？是醉酒的錯覺嗎？可她回過神來，想再看清楚男人的臉龐時，男人早已了無蹤影。

衣香鬢影，紙醉金迷，談笑風生。她在一件又一件展品前走過，悄悄細聽旁人私語。

噢，原來作品早已升價百倍，誰誰誰發達了。
呀，原來畫家的妻子的情丈的妹妹的朋友跟誰誰誰有私情。
啊，原來城中富豪來這展覽，也是為了討好女生罷了。

她眨眨眼睛，大紅黃金黑白灰藍，一件一件的藝術品，一句一句的八卦。

叮！

朋友傳來短訊，議會通過議案，遊行集會失敗告終。

三、
金魚都市。

她和藝術家抬高頭，看白牆上的四隻黑大字。

她策劃了大大小小幾十場展覽，還真沒見過如此奇怪的名字。

搬運工人走過。

金魚都市，這是個批評吧？
不是，是陳述。
一點批判意味都沒有？
沒有，是陳述。
我還以為你在諷刺誰呢。
沒有，是陳述。

的確，在再自由的國度，小心說話是好的。禍從口出，她記得小時候亂說話，被老師罰抄這四字一百遍。

為甚麼有人會笨到要胡亂講話呢？因為一句半句瘋言亂語而背負各種後果，值得嗎？

四、
整天忙忙碌碌的，一回家，她連鞋子都不脫，就直接躺臥在沙發上。

大學畢業沒多久，她便隻身到外國闖蕩。日子苦得很，好在回報大。

後來回看，往外國是個正確的選擇。在兩三年間，曾經的璀璨都市便衰落了。

透過窗戶，她看到港口高樓大廈和一片黑暗。黑暗如幾十年前一樣，夜復夜的包圍著這都市這港灣，可是摩天大樓光輝不再。

她竟然有點懷念從小到大，都沒喜歡過的港灣夜色。她從來沒明白過，大樓的光芒有多吸引，曾經可以使每年百萬千萬的遊客瘋狂。

也許是夜晚太黑暗了，所以她在三年前回來時，用了不到一百萬就買到這單位。

曾幾何時，這單位，沒有一二千萬，都沒可能成交。

五、
晨光初露，藍紫黑紅混成一片，平靜而和諧。

早睡的好處是早起，美景亦可盡收眼底。

有些東西是無價的，任憑誰都不到複製重塑，包括眼前美景。達文西梵高慕夏再世，恐怕也無能為力。

電視在放《火燒圓明園》。幾十年前的電影，的確，晨早流流，不放老電影又可播甚麼呢？

圓明園被火燒，是因為八國聯軍這戰役。八國聯軍一戰，是因為義和團。

不是這部電影，她也不會記得，大五那年，她做過一個研究：八國聯軍一役的爆發原因。

慈禧1900年1月24日立大阿哥，各國使節不但沒有熱烈地入朝祝賀，更在1月27日發外交照會，要求清廷摷滅義和團…… 假如使節們在入朝祝賀時順道表達對義和團的關注，或外交照會遲半月才發出，也許兩方的關係不會弄得如此僵持不下……

載漪及其他大臣說服慈禧讓義和團入京…… 1900年5月尾6月初，有近十一萬名義和團入京…… 情況急轉直下…… 假如慈禧沒有聽庸臣之說，或能看清政府的能力……

1900年6月起，清廷和義和團跟外國衝突連連，加上消息不靈通，庸臣當道……清廷不是沒有讓步，或改寫歷史的機會…… 在1900年6月21日，慈禧宣戰……

其實，她只能大概記得研究報告的要點，細節早已糊糊了。或許有些地方她也弄錯了，可她唯一沒記錯的是這句話：歷史給人類最大的教訓是：人類永遠無法從歷史當中獲得教訓。

六、
低一點……畫放歪了……再過一點……嗯……可以了……不，再過一些……

喂！

她轉身，一個高高實實、黑皮膚的男人。

是你呀！甚麼時候回來的？你不是去了美國嗎？

二十多年間，移民進來的，有一百萬人。三年間，移民離開的，十三萬人。他們二人皆其中一員。

公司派我回來呀，反正美國我也住不慣。你也住不慣嗎？

她低頭，笑而不語。

噢，對了，今晚要看電影嗎？
我今天早上才看了一部《火燒圓明園》。
那晚上再看《牯嶺街少年殺人事件》。
又是老電影。
現在有新電影上嗎？
還有一堆嬉嬉哈哈的。
安全嘛。
噓！

七、
當年，是他最踴躍熱心叫她去遊行集會，也是他最先移民離開。

沒想到他會回來。

她在他家裏打轉。

多好的音響。
要聽嗎？
Are you lonesome tonight? 這還是……牯嶺街裏面那首。
我知道你喜歡。

這麽多年來，她幾乎只聽牯嶺街少年合唱團唱的Are you lonesome tonight。無他，就是因為牯嶺街那部電影。她第一次看電影在大三時，那年，她獨個兒在愛爾蘭。那是個寒冬，她瑟縮在床上，看著小小的螢幕。那時，她無法領略電影的偉大。

一年後，她在美術館的電影院重看電影。她在銀幕前坐四小時，導演為了小四刺的那一刀，花了四小時建構了六十年代整個台灣社會。她終於明白電影的偉大。

此後，她再沒有重看電影。

移民到英國後，有一天，她在一家二手書店找到一本中文書：美麗島事件。

美麗島，多麽浪漫的名字。可她一掀開書，便知道書記錄的是場悲劇，沒甚麼羅曼蒂克。

她最記得書中的一句話，人類千千萬萬年來，只有進化，沒有進步。忽然間，她想起那些悄然或公然被消失的人。

要跳舞嗎？
隨這歌跳？
就隨這歌跳。

Are you lonesome tonight
Do you miss me tonight?
Are you sorry we drifted apart?
Does your memory stray to a brighter sunny day
When I kissed you and called you sweetheart?
Do the chairs in your parlor seem empty and bare?
Do you gaze at your doorstep and picture me there?
Is your heart filled with pain, shall I come back again?
Tell me dear, are you lonesome tonight?

八、
她終於在家中幾百本的藏書中，找到了美麗島事件。

她本不想用「藏書」二字，她一直覺得，藏書者，沒上千上萬本書，根本不配用「藏書」二字。可是在這個擁有得越少越安全的社會，也許她區區幾百本書，已是個豐富的收藏。

她還記得從英國帶書回來，經過海關時，心撲通撲通的跳，自己是多麽的恐懼。

膽顫心驚。

要怪也怪台灣，好好的搞甚麼促轉會？也該想想其他地區的人嘛。

九、
奇異的畫。

金魚和人接吻。

金魚佔據大廈。

金魚互相擁吻。

金魚吞噬紅日。

聽說金魚的記憶力很短，才三秒。既然記不住一切，又有必要轟轟烈烈的活一場嗎？

十、

你當初為甚麼要走呢？
沒希望了，就走。
你遊行前也知道希望不大呀。
對，對，所有參與遊行的人都知道。
那天到底有多少人？
最少三十萬。
失敗了，所以你要離開？
不是，這城市失憶了，所以我才走。

6.27 條例通過。
7.3 發現第三宗牛瘟
7.16 科技戰升級
8.5 股災
9.17 市傳牛瘟變種可傳人
10.5 重啟科技戰談判
11.2 英國脫歐成功
12.23 談判再次破裂
2.15 隨機殺人事件，十死廿五傷
4.6 條例落實

4月6日，我一個人站在街頭，淋了一日一夜的雨。大病一場後，我決定離開。

十一、
藝術家帶來了最新做好的展品，蠟造金魚。

都快下班了，你才來。
你看。
新的？要放在哪裡？
美術館正中心？
正中心？會有好多人經過……
只放一夜。
只放一夜？

他把金魚點燃。二人相對而坐，沉默無言。

這是一個被封存的日子。

十二、
47
77
96
00
18

89
97
03
08
14
19
29
39

越來越遠。

十三、

你下次展覽就別再用金魚了，用豬。
豬？
豬不好嗎？
有甚麼好呢？
只吃和睡呀。
還有被吃。

十四、
她有時候也很想做隻豬，反正屠夫手起刀落，也不會死得太痛苦。

死了，成為肉餅還是扣肉，成為排骨還是肉片，也沒有關係。

可也不是人人都有成為豬的資格，這可以是種福分，也可算是種墮落。

十幾二十年前，她見過一個瘦削、個子小、六七十歲的女人，為了自己的理想，在議會，街頭東奔西走。

她還看過她的書呢。

都沒有她的消息了。

是她老了，隱退了，還是……

她不忍心想像。

十五、

你的金魚為甚麼都是黑色的？
黑色不好嗎？
比較沉。
難不成要我用紅色呀？

他在她耳邊細聲說：你知道，畫每條金魚時，我只想著「U - Turn」、「No turning back」和「槍聲」。

十六、

我還真是第一次凌晨看展覽噢。
我在想我是不是瘋了，竟然偷偷來你來這裡。
被發現會怎麼呢？
沒怎樣呀。老闆不會介意的。
為甚麼金魚都是黑色的？

她在他耳畔細聲說：「U Turn」、「No turning back」和「槍聲」。

「U Turn」…… 還有甚麼？
噓！

她盯住閉路電影，壓低聲音說，這是個傳說，不知道比知道更好。

十七、
人山人海，展覽終於開幕了。

你要說一下，為甚麼展覽名字叫金魚都市嗎？
我是條沒有記憶的金魚，生活在都市裏。

一片歡笑聲。

呀，你們知道這美術館的前身，是座監獄嗎？

她一面茫然的。

她一直相信，「三十年河東，三十年河西」這句話。所以，時代如何變遷，她從不過問。她一向覺得，這世界的軌跡早已被規劃好了，現在，她開始懷疑這信念。如果她當日沒有步入這前身是監獄的建築物，今天她會不會還置身在這牢獄呢？